\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{courier}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{changepage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\usepackage{filecontents}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\renewcommand{\figurename}{Obr.}

\begin{filecontents}{doc1.bib}
@online{Stat2015,
title  = {Statistický přehled činnosti Hasičského záchraného sboru Olomouckého kraje 2015},
url    = {http://www.hzscr.cz/soubor/statisticky-prehled-2015.aspx}
}
@online{HzsRozdeleni,
title  = {Informace o HZS},
url    = {https://www.hasici-vzdelavani.cz/download/bravansky/pdf/plosne_pokryti.pdf}
}
@online{HzsRychlost,
title  = {Informace o rychlosti dojezdu JPO},
url    = {http://www.firebrno.cz/vysilani-jpo-k-mimoradnym-udalostem-na-uzemi-jihomoravskeho}
}
@online{PozarModel,
title  = {Modelovani pozaru},
url    = {http://www.iafss.org/publications/fss/1/657/view}
}
@online{HzsZakon,
title  = {Vyhláška č. 247/2001},
url    = {http://www.hzscr.cz/soubor/vyhlaska-c-247-2001-sb-o-organizaci-a-cinnosti-jednotek-po-ve-zneni-vyhlasky-c-226-2005.aspx}
}
@misc{HzsFinance, 
author = {Ing.Petr Ošlejšek, Ph.D.}, 
title  = {Náklady JPO - tabulka}, 
year   = {2016}
}
@misc{HzsInfo, 
author = {Ing.Petr Ošlejšek, Ph.D.}, 
title  = {Náklady JPO - e-mail}, 
year   = {2016}
}
@online{GIS,
title  = {Informační systém pro hasiče},
url    = {http://www.esri.com/library/whitepapers/pdfs/gis-for-fire.pdf}
}
@online{PokrytiOlomouc,
title  = {Plosne pokryti Olomouc},
url    = {http://www.hzscr.cz/soubor/plosne-pokryti-02-16-pdf.aspx}
}
@online{WikiOlomouc,
title  = {Wikipedia pro město Olomouc},
url    = {https://en.wikipedia.org/wiki/Olomouc}
}
@online{Stat2015Praha,
title  = {Statistické tabulky Hasičského záchraného sboru Praha 2015},
url    = {http://www.hzscr.cz/soubor/statisticke-tabulky-2015.aspx}
}
@online{SimlibHome,
title  = {SIMLIB homepage},
url    = {http://www.fit.vutbr.cz/~peringer/SIMLIB/}
}
\end{filecontents}
\addbibresource{doc1.bib}


\title{Model sítě hasičských stanic}
\author{Tomáš Polášek, Jan Pokorný}
\date{23. Listopadu 2016}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\huge
\noindent
\center{\textsc{\LARGE VYSOKÉ UČENÍ TECHNICKÉ V BRNĚ}}
\center{\textsc{\Large FAKULTA INFORMAČNÍCH TECHNOLOGIÍ}}
\newline
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \scalebox{0.4}
  {
    \includegraphics[scale=0.3]{FIT_logo}
  }
  \label{pic:fit_logo}
\end{center}
\end{figure}

\center{Projekt do předmětu IMS}
\center{BIT3 2016/2017}
% Make title without page break.
{\let\newpage\relax\maketitle}
% Reset the page style
\thispagestyle{empty}

\end{titlepage}

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Úvod}

V této práci je řešena implementace modelu(IMS, str. 7) sítě hasičských stanic a vzniku požárů. Na základě tohoto modelu a simulačních(IMS, str. 8) experimentů (IMS, str. 9) na něm provedených bude nalezen optimální počet a rozložení hasičských stanic v oblasti města Olomouc. \par
Cílem této práce není přesně zachytit vlastnosti jednotlivých požárů, ale co nejvíce se přiblížit k reálné situaci v průběhu několika let simulačního času. \par
Validita(IMS, str. 37) modelu je testována pouze na velmi omezených rozlohách (středně velké město). Pro větší rozlohy chybí potřebná podrobnost modelu. \par
Popsané výsledky lze využít například při stavbě nových měst ve směru rozložení a počtu požárních stanic za účelem minimalizace škod napáchaných požáry a financí potřebných k údržbě sítě požárních stanic.\par

\subsection{Kdo se na práci podílel}

Autoři této práce jsou: Tomáš Polášek a Jan Pokorný. \par
Odbornou konzultaci poskytl náměstek ředitele pro úsek Integrovaného Záchraného Systému(IMS, str. 7) a operačního řízení plk. Ing. Petr Ošlejšek, Ph.D. z Hasičského záchraného sboru Olomouckého kraje. \par
Dále bylo pro tuto práci použito mnoho dalších materiálů, které lze nalézt v sekci \hyperref[sec:Reference]{Reference}. \par

\subsection{V jakém prostředí}

Ověřování validity modelu bylo provedeno na příkladu města Olomouc. parametry modelu byly nastaveny pomocí údajů ze statistické ročenky z roku 2015 \cite{Stat2015} . Výsledné hodnoty potom byly porovnány s danou statistickou ročenkou a dalšími dokumenty \cite{HzsFinance} \cite{HzsInfo}. Model se pro tyto situace choval porovnatelně s realitou.

\section{Rozbor tématu a použitých metod/technologií}

Téma HZS (Hasičský Záchraný Sbor) je velmi obsáhlé a proto bylo třeba pro tuto práci si mnoho skutečností a vlastností zjednodušit, o čemž bych se chtěl zmínit v této kapitole. \par
Funkční záběr HZS nejsou pouze požáry, ale také např. pomoc při živelných pohromách, dopravních nehodách nebo i únicích nebezpečných látek. Ze všech  těchto funkcí jsou však pro tuto práci důležité jen zákroky při likvidaci požárů. \par
Základem HZS jsou hasičské stanice, které se dělí do několika typů \cite{HzsRozdeleni} (str. 15). Primární rozdělení je na stanice typu C a P. Stanice typu C je vzdy pouze jedna v územním odboru a používá se jako velitelství HZS v dané oblasti. Stanice typu P jsou potom menší stanice, které jsou umístěni ve vesnicích/městech. V našem případě je v Olomouci stanice typu C3 \cite{PokrytiOlomouc} (tři jednotky požární ochrany).\par
Každá hasičská zabezpečuje výjezd jednoho a více družstev (JPO = Jednotek Požární Ochrany). Jednotky se dále dělí do kategorií \cite{HzsRozdeleni} (str. 19) typu I až VI. Z nich v této práci počítáme pouze s kategorií I-III, kteří představují jednotky HZS kraje a dobrovolné hasiče s dojezdem do 10 minut. \par
Zákon o plošném pokrytí určuje, počet a dobu dojezdu JPO. Pro každé území se určí stupeň nebezpečí a území obce \cite{HzsRozdeleni} (str. 9). Stupeň nebezpečí se stanoví pomocí součtu jednotlivých kriterií \cite{HzsRozdeleni} (str. 11). \par
Systém hasičských stanic a jejich okolí se skládá z několika důležitých částí: hasičské stanice, hasičská auta, vznik požáru a požár samotný. \par
Hasičské auto v tomto modelu reprezentuje jednu celou JPO. Tento typ aut má průměrnou rychlost v městské zástavbě \cite{HzsRychlost} zhruba $ 45\ km/h $ . Celkový čas dojezdu se potom skládá z času výjezdu (5 minut pro zaměstnance HZS a 10 minut pro dobrovolné hasiče \cite{HzsZakon}§ 11) a času jízdy (záleží na vzdálenosti, v tomto modelu je vzdálenost počítána vzdušnou čarou). Každý požární vůz obsahuje družstvo o 6 členech \cite{HzsInfo}. Cena jednoho družstva na rok byla stanovena \cite{HzsFinance} na $ 7,164,000\ Kc/rok $ . Do této částky byly započteny provozní (bezpečnostní výbava, technika, vozy, vytápění a údržba stanice) i mzdové náklady. Hodina zásahu jednoho družstva byla vyčíslena \cite{HzsInfo} na $ 5600\ Kc/h $ .\par
Statistiky(IMS, str. 73) vzniku požárů je možno zjistit ve statistických ročenkách jednotlivých požárních sborů. Pro účely této práce byla za zdrojový dokument určena statistická ročenka hasičů Olomouckého kraje \cite{Stat2015}(str. 28) . Podle obsažených dat vzniklo v roce 2015 v Olomouci samotné $ 240 $ požárů. Rozloha města Olomouc je zhruba \cite{WikiOlomouc} $ 103.36 km^2 $. Pomocí těchto informací lze zjistit, jaká je průměrná doba mezi vzniky požárů: \\
\[ Pozary\_za\_hodinu\ =\ \frac{Pocet\_pozaru}{Pocet\_dnu\_v\_roce\ *\ Pocet\_hodin\_za\_den}\ [pozaru/h] \]
\[ Rozestup\_pozaru\ =\ \frac{1}{Pozary\_za\_hodinu}\ [h] \] \\
Po provedění těchto výpočtů vyjde průměrná doba mezi vzniky požárů $ 36.5 h $ . Rozestup mezi požáry je tedy generován exponenciálním(IMS, str. 91) rozložením se středem v $ Rozestup\_pozaru $ . Jelikož bude simulace bežet po delší časové úseky, není třeba modelovat roční období (např. v létě více požárů). \par
Souřadnice požáru jsou generovány rovnoměrným(IMS, str. 89) rozložením(IMS, str. 72). Toto zjednodušení je možné díky tomu, že tento model je vytvořený pro městské oblasti, kde je koncentrace požárů vesměs rozložena po celém městě. Ve Středu města vznikají spíše normální požáry a na okrajích naopak vznikají požáry polí, lesů, nebo v průmyslových oblastech. \par
Požár vzniká s pevně danou intenzitou (1 až 3), kde požár intenzity 1 potřebuje pro uhasení jednu JPO, podobně pro intenzity 2 a 3. \par

\subsection{Popis použitých technologií}

Model byl implementován v jazyce C++ za pomoci knihovny SIMLIB \cite{SimlibHome}. Jazyk C++ byl zvolen primárně díky jeho rychlosti a optimalitě, která je velmi důležitá pro simulace delších časových úseků. Dalším důvodem byla podpora objektově orientovaného paradigmatu. \par
SIMLIB je knihovna pro programovací jazyk C++, která v něm umožňuje implementovat disktrétní(IMS, str. 119) i spojité(IMS, str. 208) simulace. Knihovna SIMLIB byla zvolena díky její jednoduchosti a paměťové i výpočetní efektivnosti. \par

\section{Koncepce - modelářská témata}

Model hasičské sítě se skládá z několika procesů(IMS, str. 119) - JPO, dispečer, generátor požárů a požár samotný. \par
Proces hasičské stanice není třeba, jelikož je cena provozu stanice zakomponována do ročních nákladů na JPO. \par
JPO (\textit{FireTruck}) je proces, který reprezentuje celou JPO tak, jak byla popsána v předcházející kapitole (včetně veškeré výbavy, není nutně pouze jeden vůz). Každý proces JPO má následující atributy - pozici základny, aktuální pozici a cíl cesty. \par
Dispečer (\textit{Dispatcher}) je proces, jehož primární funkcí je určovat, která JPO by měla vyjet a požáru. Hlavním parametrem při výběru je vzdálenost JPO od místa požáru. Výběr JPO probíhá pouze z jednotek, které jsou na jejich přiřazené základně a jsou nachystané na výjezd. \par
Generátor požárů (\textit{FireSiteGenerator}) zajišťuje vzniky požárů. Průměrná doba, kterou čeká mezi vznikem dalšího požáru je určena pomocí výpočtu ukázaného v předcházející kapitole. Po vzniku požáru je vygenerován počet požadavků(IMS, str. 138) na JPO závisející na intenzitě požáru. \par
Požár (\textit{FireSite}) je proces, který reprezentuje průběh požáru a jeho hasení. Jeho atributy jsou - pozice, intenzita a hodnota místa, kde hoří. Také je generována doba, kterou trvalo požár nalézt a ohlásit \cite{PozarModel}. \par
Celý systém potom pracuje tak, že po vzniku pořáru je upozorněn dispečer (dispečer je také upozorněn, když se vrátí JPO). Dispečer vybere vhodnou JPO, kterou vyšle na místo požáru. JPO trvá určitou dobu, než se na místo požáru dostane. Po příjezdu se JPO po krátké době (doba přípravy, vystoupení, nalezení požáru) přidává k jednotkám již na místě a působí na požár takovým způsobem, že se zpomalí rychlost šíření škod. Jakmile se na místě požáru nachází dostatek připravených JPO (záleží na intenzitě požáru), přechází požár do fáze hasení. Hasení trvá určitou dobu, která je závislá na intenzitě požáru. Po uhasení požáru se JPO vrátí do vozů, spolu s výbavou a odjíždí zpátky na základnu. Po příjezdu na základnu je zde také prodleva, která reprezentuje čas pro přípravu na další akci (dočerpání vody, výměna nástrojů, střídání členů atp.). Jakmile je JPO připravena, je znovu upozorněn dispečer. \par
Poslední částí modelu je 2D mapa reprezentující oblast, která nás zajímá. Veškeré pozice jsou generovány pouze na této mapě. \par
Pro výpočet škod byl původně použit následující vzorec, který byl však ve finálním modelu nahrazen metodou, popsanou v dalším odstavci: 
\[ Skody = 1 - e^{-Konstanta\_sireni\ *\ Cas} * 100\ [\%] \]
\[ Konstanta\_sireni = 0.05268\]
\[ Cas = Cas\_ohne + Cas\_pred\_ohlasenim\ [h] \]
Kde konstanta šíření byla zvolena tak, aby po $ 2 h $ \cite{HzsInfo} bylo poškození $ 10 \% $ \cite{Stat2015}. \par
Skutečný výpočet škod požárů se počítá iterativně v pevně daných intervalech (1 minuta). Hodnota intenzity je na začátku nastavena na stonásobek vygenerované intenzity. Potom se při každé iteraci změní hodnota škod, způsobených ohněm, a následně se změní intenzita požáru, podle toho, jaká je intenzita šíření a počet JPO na místě. Výpočet intenzity pro další krok: 
\[ Intenzita_{t+1} = Intenzita_{t} +  Int\_sir * Konst\_sir - Pocet\_vozu * Konst\_haseni \]
\[ Konst\_sireni = \{0.7, 3.4, 7.0\} \]
\[ Konst\_haseni = \{2.5, 5.7, 8.6\} \]
Procentuální výpočet škod:
\[ Skody\_proc_{t+1} = Skody\_proc_{t} + (Intenzita_{t} * Konst\_skod) \]
\[ Konst\_skod = 0.0004\]
Konstanty byly nastaveny tak, aby výsledky odpovídaly statistickým hodnotám \cite{Stat2015}. 

\subsection{Konceptuální model}

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/truck-min}
  \caption{Model cesty požárního auta.}
  \label{fig:petri1}
\end{figure}

Na Obr. \ref{fig:petri1}, je uvedena část Petriho síť(IMS, str. 123) reprezentující dispečing JPO a jejich cestu do místa požáru a zpět. Přechod \textit{Dispatch} vybírá z fronty(IMS, str. 138) volných JPO vhodného kandidáta k danému požadavku na přítomnost JPO. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/extinguish-min}
  \caption{Model hasení požáru.}
  \label{fig:petri2}
\end{figure}

Čekání na JPO a hasení požáru je možno vidět na Obr. \ref{fig:petri2} . Pro každý požár je tato část oddělena. Nejdříve je třeba počkat na příjezd a akcischopnost všech požadovaných JPO (podle intenzity požáru). Následně je možno začít hasit, doba hasení je závislá na intenzitě požáru. Po ukončení hasení se zase JPO rozdělí do jednotlivých procesů, toto je nutné kvůli návratu na základnu (každá JPO u požáru může pocházet z jiné základny). Následuje prodleva, která reprezentuje čas, za který se JPO připraví k odjezdu z místa požáru. \par

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fire_gen-min}
  \caption{Model vzniku požárů.}
  \label{fig:petri3}
\end{figure}

Obr. \ref{fig:petri3} je část Petriho sítě, která reprezentuje generování požárů. Každý požár je generovaný s pevně danou pozicí, intenzitou a hodnotou místa. Z požáru je podle intenzity vytvořený počet požadavků na příjezd JPO.

\section{Koncepce - implementační témata}

Tato kapitola je věnována návrhu simulátoru. Objekty důležité pro simulaci jsou - JPO, dispečer, generátor požárů a požár. \par
Základem simulátoru jsou JPO. Každá JPO má následující atributy - pozici základny, aktuální pozici a cíl jízdy. \par
Existuje seznam všech JPO, které jsou aktuálně připraveny k akci. Z tohoto seznamu si dispečer vybírá JPO tak, že vždy vybere ty, které jsou nejblíže k místu požáru. \par

\section{Architektura simulačního modelu/simulátoru}

V této kapitole bych se rád zmínil o implementaci simulačního modelu v jazyce C++ za pomoci knihovny SIMLIB. \par
Implementované třídy jsou - \textit{Dispatcher}, \textit{FireSite}, \textit{FireSiteGenerator}, \textit{FireTruck} a \textit{Map}. \par
\textit{Dispatcher} je událostí (dědí ze SIMLIB třídy \textit{Event}). Chování této objektů této třídy je takové, že při každé aktivaci zkontrolují, zda existují požadavky na příjezd JPO (z globální mapy). Pokud byly požadavky nalezeny, dispečer se pokusí najít vhodné JPO (\textit{FireTruck}), které by mohl vyslat k požáru. \par
\textit{FireSite} (dědí SIMLIB \textit{Process}) je proces reprezentující požár a jeho hasení. Ihned po vzniku je tento objekt aktivován a čeká na příjezd počtu JPO, daný intenzitou požáru. Po příjezdu požadovaného počtu JPO požár přechází do fáze hasení, která trvá dobu ovlivněnou intenzitou požáru. Po uhasení požáru jsou všechny jednotky JPO vyslány na cestu zpět na základnu a požár přestává existovat. \par
\textit{FireSiteGenerator} (dědí SIMLIB \textit{Event}) je periodickou událostí, která generuje požáry (\textit{FireSite}). \par
\textit{FireTruck} (dědí SIMLIB \textit{Process}) reprezentuje jednu JPO. Po vzniku a aktivaci se proces uspí na dobu neurčitou a čeká na probuzení dispečerem. Dispečer JPO probudí, po nastavení jejího cíle. Po probuzení, proces pošle zprávu přiřazenému požáru o tom, že k němu jede a uspí se na dobu, která reprezentuje cestu k požáru. Dále proces počká po dobu přípravy k akci v místě požáru. Po přípravě je procesu požáru poslán signál připravenosti a objekt se uspí na dobu neurčitou - ze které se probudí až po uhasení požáru. Po probuzení se JPO připraví k odjezdu (čeká), následuje cesta zpět na základnu a čekání po dobu, která reprezentuje přichystání na další vyjetí. Nakonec se objekt přidá do seznamu volných JPO a uspí se na dobu neurčitou - nekonečný cyklus. \par
\textit{Map} je singleton, který reprezentuje aktuální stav celého systému. Stará se o inicializaci, statistiky a přístup k dispečerovi. \par

\section{Podstata simulačních experimentů a jejich průběh}

Cílem experimentů je získat optimální počet stanic (JPO) a jejich rozložení v regionu. \par
Region zkoumaný v této práci je město Olomouc a všechny parametry byly nastaveny tak, aby to tomuto regionu odpovídaly. Město Olomouc je podle tabulky pokrytí \cite{PokrytiOlomouc} typu IA \cite{HzsRozdeleni}. Toto označení stanovuje požadavky na počty a doby dojezdu JPO. V tomto případě jsou následující \cite{HzsRozdeleni} : "2 JPO do 7 min a další 1 JPO do 10 min". Podle statistických tabulek \cite{Stat2015} byl stanoven maximální počet pozdních příjezdů na $ 2.7\% $ z celkového počtu požárů. \par
Dalším cílem byla optimalizace z pohledu financí: 
\[ Financni\_stav\ =\ Uchranene\_skody\ -\ Skody\_ohne\ -\ Cena\_udrzby\_JPO\ [Kc] \] . \par

\subsection{Postup experimentování}

Každý experiment se skládá z fáze nastavení vstupních parametrů, běhu simulace a zpracování výstupních informací. Po poslední fázi jsou nově získané informace zakomponovány do znalostí modelovaného systému. \par
Většina vstupních parametrů jsou pevné, nastavené tak, aby odpovídaly zkoumané oblasti (město Olomouc). Primární změny se odehrávají v počtu a pozici základen a JPO. \par
Z každého běhu simulace jsou výstupem grafy a statistické hodnoty, podle kterých lze poznat, zda se oproti poslednímu nastavení stav zlepšil, nebo naopak zhoršil. Podrobnější popis jednotlivých statistik a ukázky grafů budou v následující kapitole. \par
Úspěšný stav se pozná podle toho, že splňuje všechny omezující podmínky (pokrytí, počet opozděných příjezdů) a zároveň není možno dosáhnout znatelných finančních benefitů další změnou vstupních parametrů. \par
Vstupními parametry, které se budou měnit, jsou pouze pozice a počty JPO na mapě. Ostatní parametry byly nastaveny tak, aby se blížily podmínkám v městě Olomouc. \par
Všechny experimenty mají dobu simulace(modelový čas)(IMS, str. 21) nastavenu na 100 let. \par

\subsection{Dokumentace jednotlivých experimentů}

Statické vstupní parametry jsou u všech pokusů stejné (nastavení pro Olomouc), mění se pouze počet a pozice JPO. Kalibrace parametrů byla provedena před během experimentů. \par
Počet JPO by mělo být minimálně 3, protože požáry intenzity 3 potřebují 3 JPO, aby je bylo možno uhasit. Pozice JPO musí být uvnitř zkoumané oblasti. \par
První část experimentů má za úkol zjistit, jaký je minimální počet JPO, aby byly splněny podmínky pokrytí (maximální čas příjezdu, počet pozdních příjezdů). Pozice základen JPO nemají v této fázi smysl a proto byly generovány náhodně.\par
Při nejnižším možném počtu JPO (3), lze výsledky zhodnotit pouze s použitím statistik o čase, do kterého byly všechny JPO dostupné: 
\begin{lstlisting}[frame=single]            
  Cas pred dostupnosti vsech vyzadovanych JPO               
Min = 0
Max = 71543.7           
Prumerna hodnota = 16.3281                                                        
\end{lstlisting}
Z těchto hodnot jde vidět, že průměrný čas pro vyslání všech požadovaných JPO je 16.3 hodin, což je naprosto nepřípustné. Naším cílem je, aby byly vždy všechny JPO dostupné co nejdříve. \par
Při počtu pěti JPO je situace už lepší, ale stále existují špičky, ve kterých systém nestíhá:
\begin{lstlisting}[frame=single]     
  Cas pred dostupnosti vsech vyzadovanych JPO                          
Min = 0                       
Max = 11.0986        
Prumerna hodnota = 0.0173099                   
\end{lstlisting} \par
Situace je přijatelná až u přítomnosti 12 JPO:
\begin{lstlisting}[frame=single]       
  Cas pred dostupnosti vsech vyzadovanych JPO                        
Min = 0                       
Max = 0         
Prumerna hodnota = 0                     
\end{lstlisting} \par
Toto znamená, že byly vždy všechny požadované JPO připravené k výjezdu. \par

Cílem druhé části experimentace je zjistit optimální rozložení pro výše zjištěný počet JPO (12). \par
Sledované ukazatele jsou - doba jízdy, procento a hodnoty pozdních příjezdů, průměrné využití JPO (kolik procent času byly mimo základnu) a průměrný finanční stav za rok. Finanční stav je součtem uchráněných škod, od kterých je odečtena cena HZS a škod způsobených požárem. Pokud je finanční stav kladný, znamená to, že se HZS vyplatí provozovat.\par
Referenčním stavem je nastavení pozice všech 12 JPO do středu pozorovaného pole:
\begin{lstlisting}[frame=single]    
  Doba jizdy               
Min = 0.000875454             
Max = 0.1591                      
Prumerna hodnota = 0.0866481    
  Pozdni prijezdy JPO (o kolik hodin se spozdily)
Min = 1.68619e-06             
Max = 0.0421001                       
Prumerna hodnota = 0.0134556   
Opozdeno ze vsech vyjezdu = 29.183 %
  Obecne ukazatele
Prumerne vyuziti JPO = 1.282072 %
Financni stav (za rok) = +3.948870e+07 Kc
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fireArrivalMeanMap1}
  \caption{Průměrný čas příjezdů pro celou mapu, zelený čtverec označuje pozici JPO.}
  \label{fig:map1}
\end{figure}
Na obrázku \ref{fig:map1} je možno vidět, jakým způsobem ovlivňuje pozice JPO dojezdovou dobu do místa požáru. V tomto případě je všech 12 JPO umístěno do středu testované oblasti. Z grafu lze také poznat, že dojezdové časy pro požáry, které vznikly na okrajích zkoumané oblasti, byly o poznání vyšší, než je maximální dojezdová doba (7 minut, oproti 9.6 minutám). \par

Po rozdělení JPO do dvou stanic (každá z nich je vzdálena 2km od středu po ose x), se situace zlepší a pozdních příjezdů je již mnohem méně: 
\begin{lstlisting}[frame=single]    
  Doba jizdy                       
Min = 0.000380383             
Max = 0.171199                
Prumerna hodnota = 0.0679826   
  Pozdni prijezdy JPO (o kolik hodin se spozdily)
Min = 1.96474e-06             
Max = 0.0541992 
Prumerna hodnota = 0.00444662    
Opozdeno ze vsech vyjezdu = 4.488 %
  Obecne ukazatele
Prumerne vyuziti JPO = 1.253266 %
Financni stav (za rok) = +4.232164e+07 Kc
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fireArrivalMeanMap2}
  \caption{Průměrný čas příjezdů pro celou mapu, zelené čtverce označují pozice JPO.}
  \label{fig:map2}
\end{figure}
Graf \ref{fig:map2} ukazuje rozložení požárů mezi 2 stanice. Stav na hranicích se také zlepšil. \par

Pokud bychom přidali další dvě stanice a rozložily je rovnoměrně do prostoru (všechny mají stejnou vzdálenost od okraje), výsledná situace by se již tak markantně nezlepšila, ale stále lze pozorovat vylepšení:
\begin{lstlisting}[frame=single]    
  Doba jizdy                       
Min = 0.000400617             
Max = 0.154996                                           
Prumerna hodnota = 0.0462429   
  Pozdni prijezdy JPO (o kolik hodin se spozdily)
Min = 0.00123127              
Max = 0.0379959                                       
Prumerna hodnota = 0.0164959   
Opozdeno ze vsech vyjezdu = 0.285 %
  Obecne ukazatele
Prumerne vyuziti JPO = 1.221985 %
Financni stav (za rok) = +4.446579e+07 Kc
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fireArrivalMeanMap3}
  \caption{Průměrný čas příjezdů pro celou mapu, zelené čtverce označují pozice JPO.}
  \label{fig:map3}
\end{figure} 
Ve statistice lze sice vidět, že se průměrné hodnoty nijak nezlepšily, dokonce lze pozorovat zhoršení u průměrné hodnoty pozdního příjezdu, ale naopak se velmi snížil celkový počet pozdních příjezdů. \par

Rozložení do 4 stanic je zatím ze všech nejstabilnější, dokonce funguje i s 9 JPO (rozdělení jedna stanice se 3 JPO, ostatní 2 JPO). Stanice se třemi vozy se nachází v pravém spodním rohu zkoumané oblasti: 
\begin{lstlisting}[frame=single]    
  Doba jizdy                       
Min = 0.000111111             
Max = 0.178745                                            
Prumerna hodnota = 0.0520634 
  Pozdni prijezdy JPO (o kolik hodin se spozdily)
Min = 2.15724e-05             
Max = 0.0617448                                
Prumerna hodnota = 0.0189403
Opozdeno ze vsech vyjezdu = 0.779 %
  Obecne ukazatele
Prumerne vyuziti JPO = 1.631643 %
Financni stav (za rok) = +6.412748e+07 Kc
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fireArrivalMeanMap4}
  \caption{Průměrný čas příjezdů pro celou mapu, zelené čtverce označují pozice JPO.}
  \label{fig:map4}
\end{figure} 
V tomto případě za cenu drobného zvýšení počtu pozdních příjezdů lze získat lepší finanční situaci a využití JPO. \par

Posledním zajímavým kriteriem je počet stanic, který ovlivňuje pořizovací cenu sítě HZS (v tomto modelu není zohledněna). Pokud by se 9 JPO rozložilo do pouze 3 stanic, situace by vypadala následovně: 
\begin{lstlisting}[frame=single]    
  Doba jizdy                       
Min = 0.000518307             
Max = 0.174071                                       
Prumerna hodnota = 0.055247 
  Pozdni prijezdy JPO (o kolik hodin se spozdily)
Min = 3.47421e-05             
Max = 0.0975999                            
Prumerna hodnota = 0.0164238
Opozdeno ze vsech vyjezdu = 1.505 %
  Obecne ukazatele
Prumerne vyuziti JPO = 1.607732 %
Financni stav (za rok) = +6.606263e+07 Kc
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/fireArrivalMeanMap5}
  \caption{Průměrný čas příjezdů pro celou mapu, zelené čtverce označují pozice JPO.}
  \label{fig:map5}
\end{figure} 
V tomto případě se sice zvýší počet pozdních příjezdů (stále pod mezí akceptovaných zpoždění), ale pokud by uprostřed města bylo nejvíce požárů, tato alternativa je ze všech nepříznívější. Navíc je také možno ušetřit při stavbě, protože při této konfiguraci jsou potřeba pouze 3 stanice (náklady na stavbu nejsou zahrnuty ve finančním stavu). \par

\subsection{Závěry experimentů}

Záznamy výše uvedených experimentů jsou pouze malou částí experimentů provedeném na tomto modelu. Experimenty zde neuvedené zahrnují - odchytávání chyb v modelu, nastavení konstant nebo pokusy pro auto-optimalizaci parametrů. \par
Model je s dostatečnou věrohodností blízko reálné situaci (město Olomouc), toto bylo ověřeno s pomocí citovaných materiálů (statistické ročenky, e-mail, atp.). \par
Další experimentace je možná, avšak pravděpodobně již nepovede k vylepšení výsledků. Při snížení počtu JPO již není možné zaručit splnění podmínek pokrytí. Jiný počet stanic by byl buď méně optimální z finančního pohledu, nebo z pohledu výstupních ukazatelů. \par
Zajímavým aspektem je využití JPO, v tomto příkladě bylo použito rozložení na 3 stanice: 
\begin{lstlisting}[frame=single]    
Statistika vyuziti JPO: 
 1.       1.883376 %
 2.       1.856189 %
 3.       1.873484 %
 4.       1.478653 %
 5.       1.463814 %
 6.       1.457467 %
 7.       1.493258 %
 8.       1.500128 %
 9.       1.463219 %
Prumerne vyuziti JPO 1.607732 %
\end{lstlisting}
Z výše uvedeného výpisu lze vidět, že po většinu času nejsou JPO v terénu a proto by bylo také zajímavé, modelovat využití dobrovolných hasičů, což tento model nebere v potaz. \par

\section{Shrnutí simulačních experimentů a závěr}

Za pomocí simulačního modelu implementovaného v jazyce C++ a knihovny SIMLIB bylo určeno optimální rozložení požárních stanic v oblasti podobné městu Olomouc a počet JPO v nich. \par
Validita modelu byla testována pouze na oblasti města Olomouc za použití dat ze statistických ročenek a e-mailové korespondence s plk. Ing. Petrem Ošlejškem, za čež mu velmi děkujeme. \par
Verifikace(IMS, str. 36) byla provedena pomocí spouštění simulačního modelu s parametry z výše zmíněných statistických ročenek a porovnáním získaných dat. \par
Díky složitosti sítě hasičských záchraných stanic byl tento model ve mnoha ohledech zjednodušen a proto je platný pouze v omezených situacích popsaných v kapitole o rozboru tématu. \par
I s omezeními validity modelu by však tato práce mohla být užitečná pro základní průzkum, zhodnocení a návrh sítě hasičských záchraných stanic pro menší oblasti, nová města atp. Také je možné model rozšířit o potřebné funkce tak, aby byla data použitelná i pro složitější situace. Mezi tyto funkce patří například - modelování sítě silnic, roční období / denní doby, přírodní katastrofy (nikoliv pouze požáry, ale i povodně atp.) nebo  dobrovolné hasiče.

% Rename the reference chapter to "Reference"
\renewcommand{\refname}{Reference}
\printbibliography

\end{document}
